\section{Umsetzung}
In diesem Kapitel werden die verschiedenen Diagramme kurz vorgestellt und auf Besonderheiten in der Umsetzung eingegangen.
\subsection{Verwendung von Spring Boot}
Um am Ende der Entwicklung eine ausführbare Java Datei zu erhalten, welche automatisch alle benötigten Module enthält, wurde auf Spring Boot zurückgegriffen. Mithilfe von Spring lässt sich eine Webanwendung entwickeln welche auf einem, in der erzeugten Jar eingebetteten, Tomcat Server ausgeführt wird.\\
Camunda bietet hierfür ein Spring-Boot-Starter Package an, welches über eine Maven Dependency in die POM-Datei eingetragen wird. Dies integriert die Camunda Engine in die Anwendung und erlaubt es, BPMN Diagramme auszuführen.\\
Zur Demonstration der Anwendung wurden einige User und Gruppen angelegt. Dies erfolgt automatisch direkt nach dem Start der Anwendung. Listing \ref{lst:mainClass} zeigt die Hauptklasse der Anwendung:
\begin{lstlisting}[label=lst:mainClass,caption=Hauptklasse der Anwendung]
@SpringBootApplication
@EnableProcessApplication
public class AutoVersicherungApplication {

	public static final String PROCESS_DEFINITION_KEY = "Autoversicherung";
	
	public static void main(String[] args) {
		SpringApplication.run(AutoVersicherungApplication.class, args);
	}

	@EventListener
	public void onPostDeploy(PostDeployEvent event) {
		createUsers(event.getProcessEngine());
	}
	
	private void createUsers(ProcessEngine processEngine) {
		UserDataGenerator.createDefaultUsers(processEngine);
	
		UserDataGenerator.addUser(processEngine, "rudi", "rudi", "Rudi", "Guselmann");
		UserDataGenerator.addUser(processEngine, "alex", "alex", "Alexander", "Weidner");
		UserDataGenerator.addUser(processEngine, "kevin", "kevin", "Kevin", "Dick");
		UserDataGenerator.addUser(processEngine, "antragsteller", "antragsteller", "Antrag", "Steller");
		...
	}
}
\end{lstlisting}
Über die beiden Annotations in Zeile 1 und 2 wird die Anwendung als Spring-Boot-Application markiert und die Camunda Process Application geladen.\\ 
Die Konstante in Zeile 5 definiert den Namen des Prozesses, welcher auf der Engine später gestartet werden soll.\\
Die Main Methode startet anschließend den integrierten Tomcat Server und führt die Process Engine von Camunda aus.\\
Die Methode ab Zeile 11 wartet über die Annotation, bis die Anwendung gestartet wurde und erzeugt dann die Benutzer über den UserDataGenerator, wie in Zeile 17-22 zu sehen.
Standardmäßig ist jeder Benutzer automatisch Administrator, da in der Spring Boot Anwendung die Authorization deaktiviert ist. Diese muss über eine separate Konfigurationklasse aktiviert werden. Listing \ref{lst:activateAuth} zeigt diese Klasse:
\begin{lstlisting}[label=lst:activateAuth,caption=Konfiguration der Anwendung]
@Configuration
public class AutoversicherungConfiguration extends SpringBootProcessEnginePlugin {
	@Override
	public void preInit(ProcessEngineConfigurationImpl processEngineConfiguration) {
		super.preInit(processEngineConfiguration);
		processEngineConfiguration.setAuthorizationEnabled(true);
	}
}
\end{lstlisting}
Über die Annotation wird Spring mitgeteilt, dass es sich um eine Konfiguration für die Anwendung handelt. Die preInit-Methode wird vor der Initialisierung der eigentlichen Camunda Anwendung ausgeführt und aktiviert, in Zeile 6, die Authorization.\\
Damit Camunda die BPMN Prozesse findet müssen diese im Verzeichnis \textit{src/main/resources} liegen. Im Verzeichnis \textit{src/main/resources/META-INF} muss eine \textit{processes.xml} Datei hinterlegt werden.\\
Unter \cite{SpringBoot} finden sich weitere Informationen zur Integration von Spring Boot.
\subsection{BPMN}
Abbildung \ref{fig:autoversicherung} zeigt den Hauptprozess, welcher durchgeführt wird.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Bilder/autoversicherung.png}
	\caption{Autoversicherung Hauptprozess}
	\label{fig:autoversicherung}
\end{figure}
Der Prozess kann vom Benutzer ''Antragsteller'' gestartet werden und erfasst einige Daten über den Antragsteller. Darunter sein Name, das Alter, sein Geschlecht, die Mail Adresse, der Fahrzeugtyp und die Unfallfreien Jahren. Mit diesen Daten wird anschließend eine Risikoüberprüfung durchgeführt. Auf den Ablauf des DMN Diagramms wird in Kapitel \ref{kap:dmn} näher eingegangen.

Anhand der Risikobeurteilung wird der Vertrag angenommen, abgelehnt oder weitere Daten angefordert. Soll der Vertrag akzeptiert werden, wird automatisch der Task \textit{Vertrag einpflegen} gestartet. Diese gibt eine kurze Meldung im Log aus. Abschließend wird der Antragsteller über den Task \textit{Vertrag senden} über die Annahme des Vertrags informiert.

Wurde das Risiko zu hoch eingestuft, wird der Task \textit{Absage einpflegen} gestartet. Auch dieser gibt nur eine kurze Meldung auf dem Log aus. Abschließend erhält der Antragsteller per Mail die Absage durch den Task \textit{Absage senden}.

Konnte anhand der Risikobeurteilung weder eine Absage noch eine Zusage erteilt werden, wird der CMMN Task \textit{Entscheiden über den Vertrag} gestartet. Damit haben die Mitarbeiter die Möglichkeit, über den Vertrag zu entscheiden. Der CMMN Task wird dabei in Kapitel \ref{kap:cmmn}
näher erläutert. 

Innerhalb des CMMN Tasks kann der Prozess \textit{Dokumente anfordern} gestartet werden. Abbildung \ref{fig:dokumentenanfordern} zeigt den Ablauf dieses Prozesses.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Bilder/dokumentAnfordern.png}
	\caption{Dokument anfordern Prozess}
	\label{fig:dokumentenanfordern}
\end{figure}
In diesem Prozess wird der Antragsteller darüber informiert, dass Dokumente benötigt werden. Er bekommt dazu eine Mail mit einer Referenznummer und der Aufforderung, das Dokument nachzureichen.
Der Prozess wartet anschließend bis eine Nachricht eingetroffen, oder die Frist abgelaufen ist.

Durch den Versand der Nachricht wird automatisch beim Antragsteller der Prozess \textit{Dokument senden} gestartet. Abbildung \ref{fig:dokumentsenden} zeigt den Ablauf dieses Prozesses.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Bilder/dokumentSenden.png}
	\caption{Dokument senden Prozess}
	\label{fig:dokumentsenden}
\end{figure}
Der Prozess startet sobald eine Nachricht empfangen wurde. Wie dies im Projekt gelöst wurde, wird in Kapitel \ref{kap:nachrichten} näher erläutert. Im Task \textit{Dokument senden} hat der Antragsteller die Möglichkeit, über eine Form ein Dokument hochzuladen.

\subsection{DMN}\label{kap:dmn}
Möchte ein Antragsteller eine neue Autoversicherung abschließen, muss zunächst eine Risikobewertung durchgeführt werden. Da es sich in diesem Fall um einen sich wiederholbaren Vorgang zur Entscheidungsfindung für einen Geschäftsprozess handelt, wurde hierfür ein \textit{DMN (Decision Model and Notation)} verwendet. Dieses wurde mit Hilfe des freien Workflow-Management-Systems \textit{Camunda BPM} entwickelt. Abbildung \ref{img:risiko} gibt einen Überblick wie die Bewertung des Risikos grundsätzlich aufgebaut ist. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Bilder/Risikobewertung.PNG}
	\caption{BMN-Proess ur Risikoprüfung}
	\label{img:risiko}
\end{figure}

Um eine Entscheidung treffen zu können, werden die drei Faktoren \textit{Alter des Fahrzeughalters}, \textit{Fahrzeugklasse} sowie \textit{Jahre Unfallfrei} verwendet. Diese dienen dann einer Tabelle als Eingabewerte. Beim Alter des Fahrers wird grundsätzlich in vier Stufen unterschieden:
\begin{itemize}
\item Alter: 18 bis 21
\item Alter: 22 bis 30
\item Alter: 31 bis 55
\item Alter: 56 bis 70
\end{itemize}

Die Fahrzeugklasse teilt sich wie folgt auf:
\begin{itemize}
\item Fahrzeugklasse: Kleinwagen oder Mittelklasse
\item Fahrzeugklasse: Sportwagen
\end{itemize}

Die unfallfreien Jahre werden wie folgt eingeteilt:
\begin{itemize}
\item Jahre Unfallfrei: 0 bis 5
\item Jahre Unfallfrei: 6 bis 10
\item Jahre Unfallfrei: 11 bis 40
\end{itemize}

Die Ergebnismenge wird hier auf zwei Ausgabewerte reduziert: Zum einen wird der Grad der Erfahrung des Antragstellers bewertet. Dieser kann dabei entweder \textit{unerfahren}, \textit{mittelmäßig erfahren} oder \textit{erfahren} sein. Der Zweite Ausgabewert ist nach dem Ampelprinzip aufgestellt. Der Antragsteller kann also die Bewertungen \textit{grün}, \textit{gelb} oder \textit{rot} erhalten.
Wird er mit \textit{grün} bewertet, wird der Antrag im folgenden angenommen. Wird er mit \textit{rot} bewertet, wird der Antrag abgelehnt. Möchte beispielsweise ein Antragsteller, welcher 25 Jahre alt ist, einen Mittelklasse Wagen fährt und bereits seit 5 Jahren unfallfrei fährt, wird dieser laut Tabelle als noch \textit{Unerfahren} eingeteilt. Dieser Fahrer würde nach einer Auswertung mittels Tabelle mit der Farbe \textit{gelb} bewertet werden. Eine Bewertung mit der Farbe \textit{gelb} muss gesondert behandelt werden und wird in Unterkapitel \ref{kap:cmmn} erläutert.
\subsection{CMMN}\label{kap:cmmn}
Führt die Risikoprüfung zu dem Ergebnis, dass die Risikostufe \textit{gelb} vergeben wird, führt eine Verzweigung zum externen Vorgang \textit{Entscheiden über Vertrag}. 
Hierbei handelt es sich um einen speziellen Fall, der gesondert behandelt werden muss, genauer gesagt um ein CMMN-Model (Case Management Model and Notation) welches in Abbildung \ref{fig:neuantragspruefung} gezeigt wird. 
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Bilder/neuantragspruefung.png}
	\caption{der CMMN-Prozess Neuantragsprüfung}
	\label{fig:neuantragspruefung}
\end{figure}
Der Vorgang \textit{Antrag entscheiden} wird automatisch gestartet. Die beiden Vorgänge \textit{Antrag beurteilen} und \textit{Dokumentenanforderung} müssen hingegen manuell gestartet werden.\\
\textit{Antrag entscheiden} wird von Nutzern in der Rolle \textit{Mitarbeiter} mit Hilfe einer HTML-Form bearbeitet, welche sich im Verzeichnis \textit{forms/entscheider.html} befindet. Die Form präsentiert dem Mitarbeiter Informationen zum Antragsteller sowie die Risikostufe und beherbergt einen Schalter zum Einstellen der Entscheidung und einem Button zum Absenden des Formulars. Benötigt der Mitarbeiter Hilfe bei der Entscheidung, kann der Vorgang \textit{Antrag beurteilen} manuell gestartet werden, welcher vom Management bearbeitet wird. Bei Abschluss erhält der Mitarbeiter erneut die bekannte Form mit befüllter Hinweis-Box. Fehlen noch Dokumente des Kunden, können diese über den manuellen Vorgang \textit{Dokumentenanforderung} angefordert werden.
Der Antragsteller erhält eine Form mit Möglichkeit, ein PDF-Dokument hochzuladen.
Dieses Dokument steht dem Mitarbeiter in seiner Form dann zur Verfügung.
Damit das Dokument dem richtigen Prozess zugeordnet wird, muss der Antragsteller eine Referenz-ID angeben. Diese erhält er automatisch per Email, sobald der Vorgang \textit{Dokumentenanforderung} gestartet wird.\\
Fällt die Entscheidung negativ aus, wird der CMMN-Prozess \textit{Entscheiden über Vertrag} verlassen und im BPMN-Prozess wird nach einem exklusiven Gateway der Vorgang Absage einpflegen angestoßen. \\
Fällt die Entscheidung positiv aus, muss das Management eventuell noch eine abschließende Bestätigung erteilen, falls die Vertragssumme größer als 300 EUR ist. \\
In diesem Fall fällt das Management die finale Entscheidung, ob der Vertrag angenommen oder abgelehnt wird. Bei einem positiven Ergebnis wird nach einem exklusiven Gateway der Vorgang \textit{Vertrag einpflegen} angestoßen.
\subsection{Verwendung von Embedded Forms}
Camunda unterstützt das Hinzufügen von Forms zu einzelnen Tasks. Diese müssen in den Eigenschaften festgelegt und innerhalb des Java Projektes bereitgestellt werden. Die Funktionsweise soll anhand des Startformulars des Prozesses erläutert werden.
Abbildung \ref{fig:startTask} zeigt das Formular, welches vom Antragsteller ausgefüllt wird.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Bilder/Startformular.png}
	\caption{Datenerfassungsformular}
	\label{fig:startTask}
\end{figure}
Innerhalb des Java Projekts müssen die Formulare im Ordner \textit{src/main/resources/static} liegen. Dort können auch beliebige Unterordner zur Strukturierung angelegt werden.\\
Im Camunda Modeler wird nun die HTML Seite verknüpft. Dies ist in Abbildung \ref{fig:formsModeler} dargestellt.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{Bilder/FormTask.png}
	\caption{Verknüpfung der Form mit dem Task}
	\label{fig:formsModeler}
\end{figure}
Dabei wird mit \textit{embedded:app:forms/Versicherungsantrag.html} auf eine HTML Datei innerhalb des Ordners \textit{src/main/resources/static/forms} verwiesen. Listing \ref{lst:formCode} zeigt einen Ausschnitt des HTML Codes der Form.
\begin{lstlisting}[label=lst:formCode,caption=HTML Code der Form]
<form name="Versicherungsantrag">
	<h3>Vertrag Details</h3>
	<div class="form-group">
	<label for="customerName">Name</label>
	<input class="form-control"
		cam-variable-type="String"
		cam-variable-name="customerName"
		id="customerName"
		required/>
	</div>
	...
	<script cam-script type="text/form-script">	
		camForm.on('form-loaded', function() {
			$('#cars').on('change', function() {
				doSomething;
			});
	</script>
\end{lstlisting}
Dabei handelt es sich um HTML 5 Code. Eine Besonderheit sind die Angaben der \textit{cam-variable-type} und \textit{cam-variable-name} in Zeile 6 \& 7. Über diese wird die Eingabe des Feld im Prozess bekannt gemacht. In Listing \ref{lst:formCode} erfolgt der Zugriff auf den String über die Variable \textit{customerName}.\\
Ab Zeile 12 wird der Form noch JavaScript Code hinzugefügt. Camunda definiert einige JavaScript-Events, an die sich Funktionen binden lassen. In Listing \ref{lst:formCode} wird dies am Beispiel des \textit{form-loaded} Events gezeigt. Sobald die Form geladen wurde, wird die definierte Funktion ausgeführt. Mehr Informationen zu Embedded Forms und zur Verwendung von JavaScript können in der Dokumentation von Camunda nachgelesen werden. \cite{camundaEmbeddedForms}

\subsection{Execution Listener}
Camunda unterstützt Execution Listener bei Tasks. Damit kann vor der Ausführung des Tasks oder am Ende eines Tags Code ausgeführt werden. Dies können entweder Java Klassen, Expressions, Delegate Expressions oder JavaScript-Code sein. Im Folgenden wird anhand des Starttask gezeigt, wie Java Klassen mit Tasks verknüpft werden können.

Hat der Antragsteller seine Daten eingegeben, soll ein Vertragsobjekt erzeugt und im Prozess über eine Variable bekannt gemacht werden. Dazu wird im Camunda Modeler dem Task ein Listener vom Event Type \textit{end} und Listener Type \textit{Java Class} hinzugefügt. Anschließend muss die Java-Klasse über ihren Package-Namen definiert werden. Dies ist in Abbildung \ref{fig:listenerJava} zu sehen.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{Bilder/ListenerJava.png}
	\caption{Verknüpfung des Tasks mit einem Java Listener}
	\label{fig:listenerJava}
\end{figure}
Innerhalb des Projekts muss eine neue Klasse angelegt werden. Diese muss das \textit{JavaDelegate} Interface implementieren. In Listing \ref{lst:listener} ist ein Ausschnitt der Klasse zu sehen, welche die Daten des Antragstellers in ein Vertrag Objekt überführt.
\begin{lstlisting}[label=lst:listener,caption=Listener in Java]
public class RequestDelegate implements JavaDelegate {
	@Override
	public void execute(DelegateExecution delegateExecution) throws Exception {
		String name = (String)delegateExecution.getVariable("customerName");
		String email = (String)delegateExecution.getVariable("customerEmail");
		...
		
		Person person = new Person();
		person.setName(name);
		...
		Vertrag vertrag = new Vertrag();
		vertrag.setProdukt("Deluxe Auto Versicherung");
		vertrag.setAuto(car);
		...
		delegateExecution.setVariable("vertrag", Variables.objectValue(vertrag).serializationDataFormat(Variables.SerializationDataFormats.JSON).create());
	}
}
\end{lstlisting}
In Zeile 4 und 5 wird auf die Werte Zugegriffen, welche in der Form eingetragen wurden. Der Zugriff erfolgt dabei über die Variablennamen. Anschließend werden die Daten in ein Vertragsobjekt übernommen und in Zeile 15 unter dem Namen \textit{vertrag} als Variable im Prozess bekannt gemacht.

\subsection{Input/Output Parameter}
Camunda bietet die Möglichkeit, einem Task beim Start Parameter mitzugeben. Dies kann ein einfacher Text, ein Script, eine Liste oder eine Map sein.
Anhand des Email Task sollen die ersten zwei Arten von Parameter gezeigt werden.
Abbildung \ref{fig:inputParamter}(a) zeigt einen einfachen Textparameter. Über seinen Namen kann im Code auf ihn zugegriffen werden. Abbildung \ref{fig:inputParamter}(b) enthält ein FreeMarker Script. Bei FreeMarker handelt es sich um eine Templatesprache für HTML Dateien.
Innerhalb des Scripts wird mittels \textit{\$\{vertrag.versicherungsnehmer.name\}} z.B. auf den Namen der Person zugegriffen.
\begin{figure}[ht]%
	\centering
	\subfloat[Input Parameter für den Email Betreff]{{\includegraphics[width=5cm]{Bilder/MailBetreff.png}}}%
	\qquad
	\subfloat[Input Parameter für den Email Text]{{\includegraphics[width=4cm]{Bilder/MailText.png}}}%
	\caption{Inputparameter Text (a) und Script (b)}
	\label{fig:inputParamter}
\end{figure} 

\subsection{Nachrichtenversand}\label{kap:nachrichten}
Um ein Nachrichtenevent in Camunda zu triggern, definiert man eine Nachrichten ID, auf deren Empfang gewartet wird. Im \textit{Dokumentanforderung}-Prozess wird auf ein Dokument gewartet, welches vom Antragsteller hochgeladen werden kann. Dazu wurde im \textit{Antwort eingegangen} Event eine Nachricht mit der ID \textit{MSG\_RECEIVED} definiert.\\
Der Prozess kann auf zwei Arten über eine solche Nachricht informiert werden. Innerhalb einer Java Klasse oder über eine Expression, welche als Listener dem Task hinzugefügt werden kann.
Abbildung \ref{fig:messageExpression} zeigt wie der letzte Fall behandelt wird.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=4cm]{Bilder/MessageExpression.png}
	\caption{Expression für den Versand einer Nachricht.}
	\label{fig:messageExpression}
\end{figure}
Im Expressionfeld wurde der Text\\ \textit{\$\{execution.getProcessEngineServices().getRuntimeService()\\.createMessageCorrelation   ("MSG\_REQUEST\_RECEIVED").correlate()\}} definiert. Dies startet den Prozess \textit{Dokument senden} des Antragstellers.
Listing \ref{lst:messageJava} zeigt den Code der in Java notwendig ist, um eine Message zu versenden.
\begin{lstlisting}[label=lst:messageJava,caption=Message in Java]
BpmPlatform.getDefaultProcessEngine().getRuntimeService().createMessageCorrelation("MSG_RECEIVED")
	.processInstanceVariableEquals(ProcessConstants.VARIABLE_NAME_REFID, refId)
	.correlateWithResult();
\end{lstlisting}
Der Code wird in einem Listener ausgeführt sobald der Antragsteller das Dokument hochgeladen hat und die Referenz ID identisch ist. Damit kann der \textit{Dokumentanforderung} Prozess fortgesetzt werden.


